**Связанные документы:** goals_in_megadungeon.md

**Title:** Структура игры, ч.3: Зачистка подземелий (перевод)

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

С оригиналом статьи Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/15140/roleplaying-games/game-structures-part-3-dungeoncrawl).

---

Самой успешной *(в смысле «кассовости и массовости» – прим. пер.)* сценарной структурой в истории настольных ролевых игр конечно же является «зачистка подземелий». Думаю, что именно «зачистка подземелий», в итоге, обеспечила D&D её успех. 

**Для справки:** Эта сценарная структура показала себя также весьма подходящей к переносу на другие медиумы *(например, компьютерные игры – прим. пер.)* и использования с самыми различными игровыми механиками.
<!--more-->
    
## Итак, каким же образом она работает?
![Dungeon mechanics](http://indiestatik.com/wp-content/uploads/2013/08/dungeon-crawl.jpg)

### Во-первых, «зачистка» предоставляет игроку следующие вещи:

1. Доступную и понятную цель игры. Как правило, в виде «Найди все сокровища!», «Убей всех монстров!», или других вариантов концепции [«зачистки местности»](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/14/thealexandrian-goals-in-megadungeon/). *Другими словами, сама структура здесь предоставляет игроку причину увлечься игрой.*

2. Стандартную и интуитивно понятную схему действий. *Если игроку описали комнату, и ничего интересного в ней (уже) нет, то ему нужно всего-лишь найти выход и пройти в следующее помещение.*

Таким образом, у игрока всегда есть ответ на вопрос *«Что мне делать дальше?»* 

###  Во-вторых, для ведущего «зачистка подземелий» означает:

1. Лёгкость подготовки к игре. Фактически, даже у самого начинающего и неопытного Ведущего вряд ли получится запороть подготовку *(и дизайн)* к игре в «зачистку подземелий». Как это вообще возможно? Он, что, забудет нарисовать на карте подземелья выход из комнаты?
   
2. Лёгкость в процессе игры. Это обстоятельство простирается далеко за пределы макро-структуры самой «зачистки» и, частично, связано непосредственно с самими правилами D&D, но важно тут не это. Важным моментом является то что, в условиях «подземелья», практически любая заявка игрока уже содержит метод определения своего исхода. Помимо того, сама *структура* «зачистки подземелий» автоматически разделяет ваше приключение на самодостаточные части *(отдельные комнаты)*, и, соответственно, удобно играется небольшими легко управляемыми порциями.

### Что в итоге?

Резюмируя, можно сказать что эта *структура* позволит вам *(даже если вы новичок)* сделать  добротно скроенное подземелье и провести неплохую игру по нему.
При этом вы сможете благополучно избежать:

1. Противодействия игроков вашим решениям.
2. Их собственного конфуза *(от непонимания целей и задач персонажей – прим. пер.)*.

*Всё это – великолепно.*

Именно благодаря «зачистке подземелий», «D&D», снова и снова, становится кузницей начинающих ведущих, чем большинство других НРИ вряд ли может похвастаться.

## Помимо того «зачистка подземелий» обладает ещё рядом уникальных достоинств
![It was cool](http://www.omega-level.net/wp-content/uploads/2013/11/Advanced-DD..png)

**Во первых:** Она предоставляет удобный каркас игры, но не сковывает игроков подобно смирительной рубашке. Когда игрок спрашивает себя «А что мне теперь делать?», сама *структура* «зачистки» подсказывает ему очевидный ответ – «Идти дальше!».

##### Однако, при этом, *структура* не мешает ему придумать множество других ответов на этот вопрос, например: 

- «Драться с гоблинами!»;
- «Исследовать вон те магические руны»;
- «Вырастить грибницу лечебных опят»;
- «Проверить комнату на предмет скрытых ловушек»;
- «Расшифровать вот эти иероглифы»;
- «Разобраться в конструкции вон тех дварфийских големов»;
- «Заключить сделку с некромантом»;
- И так далее, и тому подобное.

Вы даже можете полностью отойти от изначальной *структуры*. Правила «D&D», например, содержат множество вариантов «выхода за пределы подземелья».
 
**Во вторых:** Гибкость без потери узнаваемости. Ведущий всегда может просто вставить интересные ему элементы внутрь уже существующей *структуры*. Ведь каждая комната подземелья является изолированным от других куском сценарной *структуры*, чистым холстом, позволяющим нарисовать всё что угодно...
 
Наличие такой простой для понимания, простой для создания и простой для использования сценарной *структуры* позволяет делать игру в «D&D» чрезвычайно доступной вещью, в отличие, например, от игры в [«Transhuman space»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/1556344546/digitalcomics).
    
А теперь, давайте перейдём от макро-уровня к микро-уровню...
    
*To be continued...*

*[©The Alexandrian, 06.04.2012](http://thealexandrian.net/wordpress/15140/roleplaying-games/game-structures-part-3-dungeoncrawl)*   